**嘉慶帝**（）[爱新觉罗氏](../Page/爱新觉罗.md "wikilink")
，名**顒琰**（），是[清朝第七位皇帝](../Page/清朝.md "wikilink")，也是[清兵入关以来的第五位皇帝](../Page/清兵入关.md "wikilink")，1796年2月9日至1820年9月2日在位，[年號](../Page/年號.md "wikilink")「[嘉慶](../Page/嘉慶.md "wikilink")」。[西藏方面尊為](../Page/清朝治藏历史.md "wikilink")「**[文殊皇帝](../Page/文殊皇帝.md "wikilink")**」。死後廟號**仁宗**（），諡號**睿皇帝**（），葬于[清西陵中的](../Page/清西陵.md "wikilink")[昌陵](../Page/清昌陵.md "wikilink")。

嘉慶帝乃[乾隆帝第十五子](../Page/乾隆帝.md "wikilink")，原名**永琰**，乾隆六十年立为皇太子，為避免他人[避諱麻煩而改名](../Page/避諱.md "wikilink")**颙琰**。\[1\]1796年2月9日接受父親乾隆帝禪位而成為皇帝，但乾隆帝仍以太上皇身份「訓政」。1799年2月7日乾隆帝逝世後，嘉慶帝才得以掌握實權。

## 生平

[弘历妃及童年顒琰像.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:弘历妃及童年顒琰像.jpg "fig:弘历妃及童年顒琰像.jpg")及童年顒琰像\]\]

### 早年经历

1760年11月14日（[乾隆二十五年十月初六日](../Page/乾隆.md "wikilink")）顒琰出生，初名永琰，是[乾隆帝第十五子](../Page/乾隆帝.md "wikilink")，母[魏佳氏](../Page/孝儀純皇后.md "wikilink")。乾隆五十四年，封永琰為嘉親王。清代以[秘密建儲制指定皇位](../Page/秘密建儲制.md "wikilink")[繼承人](../Page/繼承人.md "wikilink")，乾隆連兩次建儲，惜指定人選均早早去世；到乾隆晚年才第三次立儲，為十五子永琰。窮通寶鑑上記載嘉慶的出生時辰為丑時\[2\]。不過，其書另外也提供一個可能的時辰即戌時。\[3\]

### 执政时期

乾隆六十年（1795年）九月辛亥，乾隆帝在[勤政殿](../Page/勤政殿.md "wikilink")，召皇子、皇孙、王公大臣等入见，宣示十五子永琰为皇太子，第二年传位于他，是为嘉庆元年，並改皇太子名為顒琰。而太子顒琰及王公大臣等到相继上奏请求等到“寿跻期颐”（乾隆帝一百岁时），再举行归政典礼。

虽最终乾隆帝[禪位顒琰](../Page/禪位.md "wikilink")，但最初四年，乾隆帝仍以[太上皇名義掌朝](../Page/太上皇.md "wikilink")；至嘉慶四年（1799年）乾隆駕崩，顒琰開始親政，是為嘉慶帝，時已40歲。

#### 整顿贪污

嘉慶四年（1799年）正月，乾隆帝去世，嘉慶帝親政僅五天即逮捕乾隆朝大權臣[和珅](../Page/和珅.md "wikilink")，迅即下詔宣佈其二十大罪，將和珅[賜死](../Page/賜死.md "wikilink")，[抄沒其家產](../Page/抄沒.md "wikilink")。親政第十五天，就將和珅一黨全部打倒。政府歲入七千萬[兩](../Page/兩.md "wikilink")[白銀](../Page/银两.md "wikilink")，而和珅以二十年之[閣臣](../Page/閣臣.md "wikilink")，其所蓄當一國十五年歲入半額而強\[4\]，時人謂「和珅跌倒，嘉慶吃飽」。

嘉慶帝對[貪污深惡痛絕](../Page/貪污.md "wikilink")，[翰林院侍講](../Page/翰林院.md "wikilink")[梁同書](../Page/梁同書.md "wikilink")「恭錄嘉慶七年御制罵廷臣詩」：「滿朝文武著錦袍，閭閻與朕無分毫；一杯美酒千人血，數碗肥羹萬姓膏。人淚落時天淚落，笑聲高處哭聲高；牛羊付與豺狼牧，負盡皇恩為爾曹。」但他卻拿不出治貪的辦法，他的治貪方式僅針對和珅一人，不肯擴大掃蕩層級，以致於收效有限，更無以改變[朝廷全面性的腐化](../Page/朝廷.md "wikilink")。

#### 民变迭起

嘉慶元年（1796年）十月，四川[達州爆發](../Page/達州.md "wikilink")[徐天德](../Page/徐天德.md "wikilink")、[王登廷領導的起義](../Page/王登廷.md "wikilink")，東鄉（今宣漢）爆發[冷天祿](../Page/冷天祿.md "wikilink")、[王三槐領導的起義](../Page/王三槐.md "wikilink")，以及太平[孫賜俸](../Page/孫賜俸.md "wikilink")、[龍紹周等人領導的起義](../Page/龍紹周.md "wikilink")，史稱[川楚陝農民大起義](../Page/川楚教亂.md "wikilink")。

嘉慶四年（1799年），[白蓮教首領](../Page/白蓮教.md "wikilink")[王三槐在](../Page/王三槐.md "wikilink")[北京受審時的供詞提到](../Page/北京.md "wikilink")「官逼民反」，嘉慶知道後受到很大震動。

嘉慶八年（1803年），爆發[陳德在](../Page/陳德_\(清\).md "wikilink")[紫禁城門口行刺嘉慶案](../Page/紫禁城.md "wikilink")。

嘉慶十八年（1813年）九月十五日，發生了[天理教民攻入皇宮事件](../Page/林清.md "wikilink")。林清率二百名天理教徒在[宦官內應下進攻](../Page/宦官.md "wikilink")[紫禁城](../Page/紫禁城.md "wikilink")，進至隆宗門方被包圍擊敗。當時，嘉慶在[熱河](../Page/热河厅.md "wikilink")[避暑山莊回京的途中](../Page/避暑山莊.md "wikilink")，不在宮內。不成軍的平民，武裝進攻[皇城](../Page/皇城.md "wikilink")，為[唐](../Page/唐朝.md "wikilink")[宋](../Page/宋朝.md "wikilink")[明以來從未見之事](../Page/明朝.md "wikilink")。

#### 人口发展

  - 嘉慶元年正月，是年「會計天下民數二万万七千五百六十六萬二千四十四名口」（275,662,044人）。\[5\]
  - 嘉慶十年，是年「會計天下民數三万万三千二百一十八萬一千四百三名口」（332,181,403人）。\[6\]正月，颙琰诏内务府大臣严行约束太监的权力。
  - 嘉慶二十年，是年「會計天下民數三万万二千六百五十七萬四千八百九十五名口」（326,574,895人）。\[7\]

#### 对外关系

1802年底，安南新国王[阮福映请求改国号为](../Page/阮福映.md "wikilink")“南越”。惟古代[南越国包括两广和越南北部](../Page/南越国.md "wikilink")，引起嘉庆帝警惕，改赐名“[越南](../Page/越南.md "wikilink")”，延用至今。

俄国[沙皇](../Page/沙皇.md "wikilink")[保罗一世时](../Page/保罗一世.md "wikilink")，“就想惩罚一下这个高傲的邻居（指中国），只是他的逝世使军事准备停了下来”。1803年11月，[沙俄枢密院致函清朝理藩院俄国沙皇](../Page/沙俄.md "wikilink")[亚历山大一世已经即位了](../Page/亚历山大一世.md "wikilink")，想派出使团祝贺嘉庆登基。次年3月，嘉庆帝称俄人“言辞极为和顺，用意亦然颇为诚恳”，“应即准如所请办理”。1805年9月，俄国使者戈罗夫金率242人到[伊尔库斯克](../Page/伊尔库斯克.md "wikilink")。清俄礼仪纠纷，直到12月底抵达[外蒙古](../Page/外蒙古.md "wikilink")[库伦](../Page/库伦.md "wikilink")，库伦办事大臣云登道尔济举办盛大宴会招待。宴会前，戈罗夫金拒绝向清朝皇帝香案行三跪九叩礼，双方不欢而散。三十多天争辩后，库伦办事大臣收嘉庆帝圣旨，“将该大使妥为护送回国，并将从该大使所收取之全部贡品一并交还”。1806年2月，戈罗夫金被迫率团离开。他在边境逗留了几个月。直到8月，接沙皇旨意，返回[莫斯科](../Page/莫斯科.md "wikilink")。俄国一方面对清朝继续交涉，另一方面准备对清战争。戈罗夫金“坚决要求将整个[阿穆尔河左岸归还俄国](../Page/阿穆尔河.md "wikilink")”，“只要她（俄国）愿意，就能够把自己的陆军和海军派到这个国家的国土上，无论是从地理位置，还是从国力来看”。但这时“在西方[拿破仑的桂冠引开了我们对东方的注意](../Page/拿破仑.md "wikilink")”\[8\]。

1805年农历四月，查禁洋人刻书传教。五月，诏内务府大臣管理西洋堂，未能严加稽查，任令传教，下部议处，其经卷检查销毁，习教佟兰等获罪。1808年农历七月，[英国称帮助](../Page/英国.md "wikilink")[葡萄牙防御](../Page/葡萄牙.md "wikilink")[法国侵占](../Page/法国.md "wikilink")[澳门](../Page/澳门.md "wikilink")，保护英国贸易，派兵船9艘入侵，九月到[广东](../Page/广东.md "wikilink")[香山鸡颈洋面](../Page/香山.md "wikilink")，[英军](../Page/英军.md "wikilink")300人登岸，占据[澳门三巴寺](../Page/澳门.md "wikilink")、东西炮台等，又驾舢板3艘驶入省河，至省城外十三行停泊，要求在澳门居住。[两广总督](../Page/两广总督.md "wikilink")[吴熊光令他们回黄浦候旨](../Page/吴熊光.md "wikilink")。嘉庆帝指示吴熊光严加诘责，命其驶离。英军不动，清军封锁水路，断绝粮食，英军在十月间撤离。颙琰以吴熊光表现怯懦，免总督职务，戍伊犁；广东[巡抚](../Page/巡抚.md "wikilink")[孙玉庭革职](../Page/孙玉庭.md "wikilink")，颙琰谕示加强澳门炮台。1809年，嘉庆帝指示[百龄](../Page/百龄.md "wikilink")：英吉利“素性强横诡诈”，“于本年该国货船到时，先期留心侦探，如再敢多带夷兵欲图进口，即行调集官兵相机堵剿。”1810年，农历二月，下诏令各督抚断[鸦片来源](../Page/鸦片.md "wikilink")。1811年农历七月，禁西洋人在内地居住，禁人民接触[天主教](../Page/天主教.md "wikilink")。1814年底批准两广总督[蒋攸铦主张的严禁农民为洋人服役](../Page/蒋攸铦.md "wikilink")，洋行不得私盖西式房屋以及清查商欠等。1816年，英使[阿美士德访华](../Page/阿美士德.md "wikilink")，双方礼仪之争，由于赶路紧急，载有官服与国书的车辆未抵达，路途劳累，阿美士德坚持休息。负责觐见的官员向嘉庆帝谎称英使生病。嘉庆帝大怒，取消觐见，下令驱逐使团，不要贡品国书，次日赏了使团一些礼物，收了“贡品”，送上敕谕一道，拒绝英国提出的建立外交关系、开辟通商口岸、割让[浙江沿海岛屿要求](../Page/浙江.md "wikilink")。

### 去世

終嘉慶一朝，雖“宵旰勤勞，曾無一日稍紓聖慮”，但貪污問題沒有解決，剪除和珅後卻未能斬草除根，反倒更加嚴重。這時期還爆發了[白蓮教](../Page/白蓮教.md "wikilink")、[天理教等民變](../Page/天理教_\(中国\).md "wikilink")，社會衝突激化，[鴉片流入中國](../Page/鴉片.md "wikilink")、[八旗的生計問題](../Page/八旗.md "wikilink")、錢糧的虧空、[河道](../Page/河道.md "wikilink")[漕運的難題](../Page/漕運.md "wikilink")，清朝國勢日非。\[9\]清廷只能傾全力平定叛亂。嘉慶在天理教起義平定後，頒布「[罪己诏](../Page/罪己诏.md "wikilink")」，史稱這時期為「[嘉道中衰](../Page/嘉道中衰.md "wikilink")」。

嘉慶二十五年（1820年）[秋季](../Page/秋季.md "wikilink")，嘉慶帝[木蘭秋獮](../Page/木蘭秋獮.md "wikilink")（秋季[打獵](../Page/打獵.md "wikilink")）。在到達[熱河](../Page/热河厅.md "wikilink")[避暑山莊的次日](../Page/避暑山莊.md "wikilink")，即嘉慶二十五年七月二十五日（1820年9月2日），嘉慶帝因天氣暑熱，旅途勞頓，\[10\]可能併發[心血管病或](../Page/心血管病.md "wikilink")[腦中風而猝死](../Page/腦中風.md "wikilink")。卒年六十一歲。\[11\]據說嘉慶帝是清朝在位體型最胖皇帝。\[12\]

道光元年三月二十三日（1821年4月23日），嘉慶葬于昌陵（清西陵）。

## 評價

終嘉慶一朝，除了[賜死](../Page/賜死.md "wikilink")[和珅](../Page/和珅.md "wikilink")、[處斬](../Page/處斬.md "wikilink")[郑源鹴](../Page/郑源鹴.md "wikilink")、[處絞](../Page/處絞.md "wikilink")[富綱](../Page/富綱.md "wikilink")、[平定白蓮教](../Page/平定白蓮教.md "wikilink")[川楚教亂](../Page/川楚教亂.md "wikilink")、[平反並停止一些](../Page/平反.md "wikilink")[文字獄](../Page/文字獄.md "wikilink")\[13\]、主持為被毒殺清官[李毓昌伸冤](../Page/李毓昌.md "wikilink")\[14\]，如此之外，明顯的政績實在不多，只是一位勤政圖治的守成君主，個性循规蹈矩。他曾在《勤政愛民論》寫道：“勤政本來是為了愛民。有實心而後才有實政，有實政才能給百姓以實惠。……內外大臣應該在勤政的同時，實心實意的為百姓辦事才是……”然此期間[黃河再度決堤](../Page/黃河.md "wikilink")，然而人謀不臧，用心做事的數名官員被貪官汙吏陷於不義，好官員或被罷職，或降職，甚至鞠躬盡瘁都未能獲得重視，災民大起。

[乾隆晚年好大喜功](../Page/乾隆帝.md "wikilink")，重用和珅，造成吏治敗壞，加上白莲教起义，在嘉庆时期达到高潮，嘉慶帝雖有心整治國家，接连發布整饬吏治的谕旨，但性情优柔寡断，对弊政多是惩而不杀，戒而不绝，最後政令不出紫禁城，無力解決其皇父統治期間晚年社會的矛盾，僅保持大清的盛世一陣子，吃老本的問題未解決，貪污更加嚴重，從此清朝進入了[嘉道中衰](../Page/嘉道中衰.md "wikilink")。嘉慶帝一生勤政，也雅好戲劇，[洪亮吉上疏指責他](../Page/洪亮吉.md "wikilink")“恐退朝之後，俳優近習之人，熒惑聖听者不少”。嘉庆元年（1796年）正月，刚当皇帝的颙琰连看了十八天戏。当时乾隆虽退位，但仍大权独揽，颙琰无事可做。
[Emperor_Jiaqing.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Emperor_Jiaqing.jpg "fig:Emperor_Jiaqing.jpg")

阎崇年：嘉庆的悲剧在于：认为天下的问题都是由于和珅不好、百官不好造成的，而没有从自身找责任，也没有从制度挖根源。嘉庆在25年的皇帝生涯中，虽一件一件地解决乾隆盛世留下的危机，却又一步一步地陷入更深的危机。乾隆朝盛世下的危机，到嘉庆朝更加深重。

张宏杰：从亲政初期的伟大，到谢幕时的尴尬，嘉庆的滑落曲线如此令人叹息。他二十多年的统治，前面连着“康乾盛世”，紧接其后的，则是“鸦片战争”。正是在嘉庆皇帝的统治下，大清王朝完成了走向万劫不复的衰败的关键几步。

## 轶闻

嘉庆帝死因较为离奇，民间野史常称其因[雷击所產生的的火球追入房間燒死](../Page/雷击.md "wikilink")\[15\]。嘉庆帝晚饭后躺在床上打饱嗝儿，突然一个雷猝不及防冲着嘉庆帝而来，嘉庆帝当即身亡。或说嘉庆帝在木兰围场围猎。回京的这一天，忽然下起倾盆大雨，雷电交加，嘉庆帝被劈死。或说嘉庆帝与一小太监在避暑山庄烟波致爽殿中鬼混，忽然一道闪电劈死嘉庆帝\[16\]。

[台灣民間有](../Page/台灣.md "wikilink")「[嘉慶君遊台灣](../Page/嘉慶君遊台灣.md "wikilink")」的[傳說](../Page/傳說.md "wikilink")（大意是在乾隆朝，尚未即位的嘉慶帝曾經微服遊台灣），甚至迄今仍有許多穿鑿附會的說法。

## 家族列表

<center>

</center>

### 后妃

  - [孝淑睿皇后](../Page/孝淑睿皇后.md "wikilink")，[喜塔腊氏](../Page/喜塔腊氏.md "wikilink")，副都统、内务府总管和尔经额之女，仁宗为皇子时冊封为[嫡福晋](../Page/嫡福晋.md "wikilink")，仁宗即位后册封为皇后，嘉庆二年二月崩。生一子[道光帝](../Page/道光帝.md "wikilink")，二女，一殇，一下嫁[玛尼巴达喇](../Page/玛尼巴达喇.md "wikilink")。
  - [孝和睿皇后](../Page/孝和睿皇后.md "wikilink")，[钮祜禄氏](../Page/钮祜禄氏.md "wikilink")，礼部尚书恭阿拉之女，仁宗及位前册为[侧福晋](../Page/侧福晋.md "wikilink")。仁宗即位後封贵妃\[17\]。孝淑皇后崩後，乾隆帝命其为皇后。先封为皇贵妃。嘉庆六年册为皇后。嘉庆二十五年八月，嘉庆帝在热河巡行时駕崩。嘉慶帝的死訊傳回紫禁城後，皇后传旨令宣宗[道光帝即位](../Page/道光帝.md "wikilink")。宣宗即位，晉皇太后。道光二十九年十二月崩，年七十四。生二子，[绵恺](../Page/绵恺.md "wikilink")、[绵忻](../Page/绵忻.md "wikilink")，一女，殇。
  - [和裕皇贵妃](../Page/和裕皇贵妃.md "wikilink")，刘佳氏。仁宗为皇子时，为格格，嘉庆初年，封为妃\[18\]，嘉慶十三年进贵妃。宣宗尊为皇考諴禧皇贵妃。為嘉慶生下長子但早殇，一女下嫁[索特纳木多布济](../Page/索特纳木多布济.md "wikilink")。
  - [恭顺皇贵妃](../Page/恭顺皇贵妃.md "wikilink")，钮祜禄氏。嘉庆初年，被选入宫，封为如贵人，进如妃。宣宗尊为皇考如貴妃，文宗时尊为皇祖如皇贵太妃，薨，年七十四。生一子，[绵愉](../Page/绵愉.md "wikilink")，二女，皆殇。
  - [恕妃](../Page/恕妃.md "wikilink")，[完颜氏](../Page/完颜氏.md "wikilink")，仁宗为皇子时，为侧福晋。卒于嘉庆登基前，追封为恕妃。\[19\]
  - [华妃](../Page/华妃_\(嘉庆帝\).md "wikilink")，侯佳氏，仁宗为皇子时，为[格格](../Page/格格.md "wikilink")，嘉庆初封莹嫔\[20\]。后晋华妃。一女，殇。
  - [莊妃](../Page/庄妃_\(嘉庆帝\).md "wikilink")，王氏，仁宗为皇子时，为侍妾。嘉庆初封春常在，进春贵人、吉嫔、庄妃。
  - [信妃](../Page/信妃.md "wikilink")，刘佳氏，嘉庆三年三月赐号信贵人，进信嫔。道光帝晋尊为皇考信妃。
  - [逊嫔](../Page/逊嫔.md "wikilink")，沈佳氏，仁宗为皇子时，为格格。嘉庆二年追封逊嫔。\[21\]
  - [简嫔](../Page/简嫔.md "wikilink")，关佳氏，仁宗为皇子时，为格格。嘉庆二年追封简嫔。\[22\]
  - [淳嬪](../Page/淳嬪.md "wikilink")，董佳氏，嘉庆二年十一月，在《官女子妈妈里用银档》出现，同年十二月二十八日才进宫。初赐号淳贵人，晋封为淳嫔。
  - [荣嫔](../Page/荣嫔_\(嘉庆帝\).md "wikilink")，梁氏，仁宗为皇子时，为侍妾，赐号荣常在，晋封荣贵人，道光帝晋尊荣嫔。
  - [恩嫔](../Page/恩嫔.md "wikilink")，乌雅氏，赐号恩贵人，道光帝晋尊为恩嫔。
  - [安嫔](../Page/安嫔_\(嘉庆帝\).md "wikilink")，苏完尼瓜尔佳氏，嘉庆五年赐号安常在，後晋封安貴人。道光帝晋尊为安嫔。
  - [芸贵人](../Page/芸贵人.md "wikilink")，姓氏不详，嘉庆九年四月封芸贵人，嘉庆十年卒，葬昌陵妃园寝。
  - [玉贵人](../Page/玉贵人.md "wikilink")，姓氏不详。嘉庆二年十一月，在《官女子妈妈里用银档》出现，同年十二月二十八日才进宫。嘉庆十九年闰二月，玉贵人开始患病，十月初七因受风寒而卒，葬昌陵妃园寝。
  - 李貴人，李氏，嘉慶十年七月十九日逝世的芸貴人是依李貴人之例辦理的，其餘不詳。
  - 慧常在，姓氏不詳。僅在嘉慶朝醫案中出現，應該葬於昌陵妃园寝。因為園寢中的寶頂數量，與已知的嘉慶帝后妃人數不符，尚有空缺。

### 皇子

嘉庆共生有5子9女。

  - 皇长子，早夭未命名，[穆郡王](../Page/穆郡王.md "wikilink")，母[和裕皇贵妃刘佳氏](../Page/和裕皇贵妃.md "wikilink")；
  - 皇二子，[旻宁](../Page/道光帝.md "wikilink")，清宣宗，道光帝，母[孝淑睿皇后喜塔腊氏](../Page/孝淑睿皇后.md "wikilink")；
  - 皇三子，[绵恺](../Page/绵恺.md "wikilink")，惇恪亲王，母[孝和睿皇后钮祜禄氏](../Page/孝和睿皇后.md "wikilink")；
  - 皇四子，[绵忻](../Page/绵忻.md "wikilink")，瑞怀亲王，母[孝和睿皇后钮祜禄氏](../Page/孝和睿皇后.md "wikilink")；
  - 皇五子，[绵愉](../Page/绵愉.md "wikilink")，惠端亲王，母[恭顺皇贵妃钮祜禄氏](../Page/恭顺皇贵妃.md "wikilink")；

### 皇女

  - 皇长女（1780～1783），乾隆四十五年四月十一生，乾隆四十八年十一月初一殇，母[嘉亲王府格格关佳氏](../Page/简嫔.md "wikilink")；
  - 皇二女（1780～1783），乾隆四十五年四月三十生，乾隆四十八年八月初十殇，母[孝淑睿皇后喜塔腊氏](../Page/孝淑睿皇后.md "wikilink")；
  - 皇三女，[莊敬和硕公主](../Page/庄敬和硕公主.md "wikilink")，母[和裕皇贵妃刘佳氏](../Page/和裕皇贵妃.md "wikilink")；
  - 皇四女，[莊静固伦公主](../Page/庄静固伦公主.md "wikilink")，母[孝淑睿皇后喜塔腊氏](../Page/孝淑睿皇后.md "wikilink")；
  - 皇五女，[慧安和硕公主](../Page/慧安和硕公主.md "wikilink")，母[逊嫔沈佳氏](../Page/逊嫔.md "wikilink")；
  - 皇六女，（1789～1790），乾隆五十四年六月十二生，乾隆五十五年五月殇，母[嘉亲王侧妃侯佳氏](../Page/华妃_\(嘉庆帝\).md "wikilink")；
  - 皇七女，（1793～1795），乾隆五十八年六月二十六生，乾隆六十年六月殇，母[孝和睿皇后钮祜禄氏](../Page/孝和睿皇后.md "wikilink")；
  - 皇八女，（1805），嘉庆十年二月初八生，当年十一月殇，母[恭顺皇贵妃钮祜禄氏](../Page/恭顺皇贵妃.md "wikilink"),
  - 皇九女，[慧愍固伦公主](../Page/慧愍固伦公主.md "wikilink")，母[恭顺皇贵妃钮祜禄氏](../Page/恭顺皇贵妃.md "wikilink")；

## 影视形象

|        |                                                                  |                                         |
| ------ | ---------------------------------------------------------------- | --------------------------------------- |
| **年份** | **影視作品**                                                         | **飾演的演員**                               |
| 1987年  | 《[满清十三皇朝](../Page/满清十三皇朝.md "wikilink")》                         | [汪禹](../Page/汪禹.md "wikilink")          |
| 1996年  | 《[宰相刘罗锅](../Page/宰相刘罗锅.md "wikilink")》                           | [阮巡](../Page/阮巡.md "wikilink")          |
| 1997年  | 《[嘉慶君遊台灣](../Page/嘉慶君遊台灣_\(1997年電視劇\).md "wikilink")》            | [刘德凯](../Page/刘德凯.md "wikilink")        |
| 2001年  | 《[七品钦差](../Page/七品钦差.md "wikilink")》                             | [李蓬](../Page/李蓬.md "wikilink")          |
| 2001年  | 《[九岁县太爷](../Page/九岁县太爷.md "wikilink")》                           | [王光辉](../Page/王光辉_\(演员\).md "wikilink") |
| 2002年  | 《[乾隆王朝](../Page/乾隆王朝.md "wikilink")》                             | [贾一平](../Page/贾一平.md "wikilink")        |
| 2002年  | 《[梦断紫禁城](../Page/梦断紫禁城.md "wikilink")》                           | [王光辉](../Page/王光辉_\(演员\).md "wikilink") |
| 2004年  | 《[金枝慾孽](../Page/金枝慾孽.md "wikilink")》                             | [于洋](../Page/于洋_\(藝人\).md "wikilink")   |
| 2005年  | 《[少年嘉庆](../Page/少年嘉庆.md "wikilink")》                             | [黄维德](../Page/黄维德.md "wikilink")        |
| 2005年  | 《[嘉庆皇帝](../Page/嘉庆皇帝.md "wikilink")》                             | [辛柏青](../Page/辛柏青.md "wikilink")        |
| 2005年  | 《[褡裢王爷](../Page/褡裢王爷.md "wikilink")》                             | [牛青峰](../Page/牛青峰.md "wikilink")        |
| 2006年  | 《[红墨坊](../Page/红墨坊.md "wikilink")》                               | [侯祥玲](../Page/侯祥玲.md "wikilink")        |
| 2009年  | 《[嘉慶君遊台灣 (2009年電視劇)](../Page/嘉慶君遊台灣_\(2009年電視劇\).md "wikilink")》 | [黄少祺](../Page/黄少祺.md "wikilink")        |
| 2010年  | 《[大內低手](../Page/大內低手.md "wikilink")》                             | [于波](../Page/于波.md "wikilink")          |
| 2015年  | 《[張保仔](../Page/張保仔_\(2014年電視劇\).md "wikilink")》                  | [劉江](../Page/劉江_\(香港\).md "wikilink")   |
| 2018年  | 《[天命](../Page/天命_\(無綫電視劇\).md "wikilink")》                       | [谭俊彦](../Page/谭俊彦.md "wikilink")        |
| 2018年  | 《[延禧攻略](../Page/延禧攻略.md "wikilink")》                             | [唐嘉童](../Page/唐嘉童.md "wikilink")        |
| 2018年  | 《[如懿傳](../Page/如懿傳.md "wikilink")》                               | [魏子涵](../Page/魏子涵.md "wikilink")        |
|        |                                                                  |                                         |

## 註釋

## 參考書目

  - 罗威廉：〈[乾嘉变革在清史上的重要性](http://qsyj.iqh.net.cn/CN/volumn/volumn_1138.shtml)〉。

{{-}}        |-

[15](../Category/清高宗皇子.md "wikilink")
[Category:清朝皇帝](../Category/清朝皇帝.md "wikilink")
[Category:愛新覺羅氏](../Category/愛新覺羅氏.md "wikilink")

1.  《[高宗純皇帝實錄](../Page/清實錄.md "wikilink")》卷之一千四百八十六
    乾隆六十年九月三日：“（辛亥）立皇十五子嘉親王顒琰為皇太子……皇太子名上一字，改書“顒”字。其餘兄弟及近支宗室一輩，以及內外章疏，皆書本字之“永”，不宜更改。清書缺寫一點，以示音同字異而便臨文。”

2.  清皇室公布的清皇室四譜-卷一列帝，明載永琰於乾隆二十五年庚辰十月初六日丑時生於圓明園

3.  \[<http://www.mlzxfw.com/mponews.asp?id=8746>　嘉慶皇帝命盤探析\]

4.  《清朝野史大觀·和珅家財》

5.  《清史稿》本紀十六

6.
7.
8.  [嘉庆帝赶走俄国人，沙皇想教训清朝，拿破仑帮了中国一个大忙](https://baijiahao.baidu.com/s?id=1595702350226375459&wfr=spider&for=pc)

9.  嘉庆帝十八年十二月御制《原教》叹说：“承平日久，生齿日繁，物价腾贵，游手之民，不遑谋食。加之以官多疲玩，兵尽怠慵，文不能办事，武不能操戈，顽钝无耻，名节有亏，朕遇斯时，大不幸也。中外已成锢疾，自不知教，焉能教民，而邪教从此起矣。始以造福逃劫，引诱痴愚，终归于灭绝人伦，谋反大逆，因邪教聚不逞之徒，肆行无忌。”（《清仁宗实录》卷二八一）

10. 《清仁宗實錄》記載：“此次蹕圖，偶感暍暑。”

11. 《嘉慶遺詔》：“迨抵山莊，覺痰氣上壅，至夕益甚，恐克弗瘳。”

12. 《清宣宗實錄》載顒琰“天體豐腴”。

13. 《清仁宗實錄》卷三十九

14. 《清仁宗實錄》卷二百十一、二百十四、二百十五

15. 《两个女人
    一个清朝4》，作者：[郭厚英](../Page/郭厚英.md "wikilink")，[中国社会出版社](../Page/中国社会出版社.md "wikilink")

16. [嘉庆之死N个版本：与小太监鬼混被雷劈死？](https://www.toutiao.com/i6311311543183081985/)

17. （嘉慶朝實錄 卷1）○遣礼部尚书德明、为正使。礼部右侍郎周兴岱、为副使。持节、赍册、宝、册封侧妃钮祜禄氏为贵妃

18. （嘉慶朝實錄 卷1）○遣礼部尚书纪昀、为正使。内阁学士扎郎阿、为副使。持节、赍册、印、册封刘佳氏为諴妃。

19. （嘉慶朝實錄卷
    16）○壬辰。谕内阁、从前朕之侧福晋完颜氏。格格关氏沈氏。或系皇父指赏。或生有公主。今俱早已溘逝。著加恩将侧福晋完毅氏、追封恕妃。格格关氏、追封简嫔。格格沈氏、追封逊嫔。交内务府大臣等、按其追封品级。照例办理。暂停于静安庄之傍所。俟万年吉地工程完竣。于随同皇后梓宫送往。

20. （嘉慶朝實錄 卷1）○遣礼部左侍郎铁保、为正使。内阁学士那彦成、为副使。持节、赍册、册封侯佳氏为莹嫔。

21. （嘉慶朝實錄卷
    16）○壬辰。谕内阁、从前朕之侧福晋完颜氏。格格关氏沈氏。或系皇父指赏。或生有公主。今俱早已溘逝。著加恩将侧福晋完毅氏、追封恕妃。格格关氏、追封简嫔。格格沈氏、追封逊嫔。交内务府大臣等、按其追封品级。照例办理。暂停于静安庄之傍所。俟万年吉地工程完竣。于随同皇后梓宫送往。

22. （嘉慶朝實錄卷
    16）○壬辰。谕内阁、从前朕之侧福晋完颜氏。格格关氏沈氏。或系皇父指赏。或生有公主。今俱早已溘逝。著加恩将侧福晋完毅氏、追封恕妃。格格关氏、追封简嫔。格格沈氏、追封逊嫔。交内务府大臣等、按其追封品级。照例办理。暂停于静安庄之傍所。俟万年吉地工程完竣。于随同皇后梓宫送往。